# 적분


!!! def ""

    적분(integral) : 기하학적으로 곡선과 좌표축으로 둘러싸인 영역의 면적을 구하는 것이다.

- 적분이 어떤 자연 대상을 추상화시킨 것인지 확실하게 파악되지는 않고 있다. 

    - 적분의 확실한 정의를 내린 최초의 사람은 리만이다. 그가 제안한 적분을 리만 적분이라 한다. 

- 수학을 공부할 때 미분을 먼저 공부하고 적분을 배우지만 역사적으로는 적분이 먼저 발견되었다. 적분은 다각형이 아닌 도형의 넓이를 구하는 과정에서 발견되었다.

    역사적으로 고대 그리스 시대로부터 시작된 적분은 토지의 소유 문제로 인하여 정확한 땅의 넓이를 측정해야 했다. 그런데 땅은 정사각형이나 삼각형으로 생기지 않았고 제멋대로 생겼다. 이렇게 제멋대로 생긴 도형의 넓이를 구할 수 있도록 넓이를 구하기 쉬운 사각형으로 땅의 넓이를 근사시켰는데 이것이 구분구적법이다. 그리고 이 구분구적법이 적분의 시초이다. 

    뉴턴의 스승 배로(Barrow) 는 도형의 경계가 연속함수의 그래프인 경우 적분하여 넓이를 함수로 나타내고 다시 미분하여 원래의 연속함수가 되는 것을 발견했다. 이로써 서로 무관한듯 보이는 미분과 적분의 관계가 발견되었다. 미분은 대수적 사유에서 출발했고 적분은 기하학적 생각으로부터 나왔기에 둘은 다른 것으로 생각되었는데 관계를 갖고 있었던 것이다. 

    > 이로써 접근방식과 관점이 다르다고 해서 완전히 다른 대상을 다루고 있다고 볼 수 없다. 

    적분은 미분보다 비교적 복잡한데 적분과 미분의 관계가 발견되면서 상대적으로 쉬운 미분으로 적분 문제를 해결할 수 있게 되었고 수학의 발전이 빨라졌다. 

    > 자연 대상과의 관계를 최대한 많이 규명해놓으면 알기 쉬운 대상으로부터 그것과 관계되어 있는 대상들을 밝힐 수 있다고 정리해놓은 것이 여기에서 또 다시 근거를 얻었다. 

- 미분은 어떤 대상에 대한 변화를 알 수 있게 해주었는데 적분은 그 변화로부터 어떤 현상이 일어날지 예측하게 해주었다. 미적분의 발달은 과학과 기술을 발달하게 하였다.

!!! def ""

    부정적분(indefinite integral, antiderivative) : 함수 $f(x)$ 에 대하여 $F'(x) = f(x)$ 가 성립할 때 함수 $F(x)$ 를 함수 $f(x)$ 의 부정적분이라 한다.

- 즉, 미분(도함수를 구하는 연산)의 역연산이다. 다시 말해 어떤 함수를 도함수로 하는 모든 함수를 구하는 연산이다. 

    - 위에서 적분과 미분이 어떤 관계를 가졌고 이에따라 비교적 어려운 적분 문제를 미분으로 풀 수 있었다고 말했는데 그 관계가 역연산을 뜻하는 것이다. 

- 부정적분 $F(x)$ 를 함수 $f(x)$ 의 원시함수(primitive function)라고도 한다. 

    - 부정(indefinite) 는 어느 것 하나로 정할 수 없다는 뜻이다. 왜냐하면 어떤 함수를 도함수로 하는 함수는 적분상수로 인하여 무수히 많기 때문이다. 

- 함수 $f(x)$ 의 부정적분 중 하나를 $F(x)$ 라 하면 

    $$ \int_{}^{}f(x)dx=F(x)+C $$

    이다. (단, $C$ 는 적분상수)

    - 증명 

        함수 $f(x)$ 의 부정적분 $F(x), G(x)$ 를 생각하자. 그러면 

        $$ \{G(x)-F(x)\}' = G'(x) - F'(x) = f(x) - f(x) = 0 $$

        이다. 그런데 미분하여 $0$ 이 되는 함수는 상수함수이기 때문에 그 상수를 $C$ 라 하면 

        $$ G(x) - F(x) = C $$

        로써 $G(x) = F(x) + C$ 이다. 그러므로 함수 $f(x)$ 의 임의의 부정적분를 $F(x) + C$ 로 표한할 수 있다. 따라서 

        $$ \int_{}^{}f(x)dx = F(x) + C $$

        이다.

- 함수 $f(x)$ 의 부정적분을 구하는 것을 "적분한다" 라고 한다. 

    - 또 그 계산법을 적분법이라 한다. 

- 예시 

    미분하여 $2x$ 가 되는 식은 $2x$ 의 부정적분으로써 

    $$\int_{}^{}2xdx$$

    이다. 이떄 $x^2$ 를 미분하면 $2x$ 가 되니   

    $$\int_{}^{}2xdx = x ^{2}$$

    로 생각할 수 있다. 그러나 미분하여 $2x$ 가 되는 식은 $x^2 + C$ ($C$ 는 상수) 이다. 왜냐하면 상수를 미분하면 $0$ 이 되기 때문이다. 따라서 올바른 부정적분 연산 결과는 다음과 같다. 

    $$\int_{}^{}2xdx = x ^{2} + C$$

- 다음 그림에서 기하학적으로 볼 수 있듯이 어떤 대상의 높낮이에 관계없이 변화율이 동일하면 도함수(변화율의 변화를 관계)도 동일하다. 

    ![desmos-graph(2)](https://user-images.githubusercontent.com/16812446/76163204-8353ae00-6187-11ea-83c2-1d611dcf608e.png)

!!! def ""

    적분용어 : 다음 부정적분식을 생각하자. 
    
    $$ \int_{}^{}f(x)dx=F(x)+C $$

- 적분상수(integral constant) : 위 부정적분에서 $C$ 를 적분상수라 한다. 

- 피적분함수(integrand) : 위 부정적분에서 $f(x)$ 를 피적분함수라 한다. 

- 적분변수 : 위 부정적분에서 $dx$ 란 $x$ 에 대하여 적분한다는 의미이고 이때의 $x$ 를 적분변수라 한다.

    - 적분할 때 적분변수 이외의 미지수는 상수로 취급한다.

!!! def ""

    부정적분과 미분의 관계 : 정의에 따라 부정적분과 미분의 관계는 역연산이다.

- 자연어를 형식언어로 변환한 수식은 다음과 같다. 

    - $$ \frac{d}{dx} \{\int_{}^{}f(x)dx\} = f(x) $$

        - 증명 

        부정적분의 정의

        $$ \int_{}^{}f(x)dx = F(x) + C $$

        에서 

        $$ \frac{d}{dx} \{\int_{}^{}f(x)dx\} = \frac{d}{dx}\{F(x)+C\} = F'(x) = f(x) $$

        이다. 

    - $$ \int_{}^{} \{\frac{d}{dx}f(x)\} = f(x) + C $$

        - ($C$ 는 적분상수)

        - 증명 

            미분의 정의

            $$ \{f(x)\}' = \frac{d}{dx} f(x) $$

            에서 $f(x)$ 는 $\frac{d}{dx}f(x)$ 의 부정적분 중 하나이므로 

            $$ \int_{}^{}\{\frac{d}{dx}f(x)\}dx = f(x) + C $$

            이다. 

- 특히, 적분한 것을 미분하면 상수가 더해지지 않지만 미분한 것을 적분하면 적분상수가 더해지는 것을 주의해야 한다. 

## 부정적분의 계산

!!! def ""

    $n$ 차 단항 함수 $y=x^n$ 의 부정적분 : $n$ 이 음이 아닌 정수일 때, $n$ 차 단항 함수의 부정적분은 
    
    $$ \int_{}^{}x ^{n} dx = \frac{1}{n+1} x ^{n+1} + C $$
    
    이다.

- 증명 

    $n$ 이 음이 아닌 정수일 때 

    $$ (\frac{1}{n+1}x ^{n+1})' = x ^{n} $$

    이므로 역으로 함수 $y= x ^{n}$ 의 부정적분은 

    $$ \int_{}^{}x ^{n}dx = \frac{1}{n+1} x ^{n+1} +C $$

    이다.

!!! def ""

    $1$ 의 부정적분 : $\int_{}^{}1dx = x + C$

- 증명 

    $$\int_{}^{}1dx = \int_{}^{}x ^{0}dx = \frac{1}{0 + 1} x ^{0+1} = x + C$$

- $1$ 의 부정적분 $\int_{}^{}1dx$ 는 보통 다음과 같이 표기한다. 

    $$ \int_{}^{}dx $$

!!! def ""

    함수의 실수배, 합, 차의 부정적분 : 두 함수 $f(x), g(x)$ 의 부정적분이 존재할 때

- 실수배(단, $k$ 는 $0$ 이 아닌 실수)

    $$ \int_{}^{}kf(x)dx=k \int_{}^{}f(x)dx $$

    - 증명 

        함수 $f(x)$ 의 부정적분을 $F(x)$ 라 할 때 $0$ 이 아닌 실수 $k$ 에 대하여 $\{kF(x)\}' = kF'(x) = kf(x)$ 이므로 $kF(x)$ 는 $kf(x)$ 의 한 부정적분이 된다. 

        $$ \therefore \int_{}^{}kf(x)dx = kF(x) + C = k \{F(x)+C_1\} = k \int_{}^{}f(x)dx $$

- 함수의 합의 부정적분 

    $$ \int_{}^{}\{f(x)+g(x)\}dx = \int_{}^{}f(x)dx + \int_{}^{}g(x)dx $$

    - 증명 

        두 함수 $f(x), g(x)$ 의 부정적분을 각각 $F(x), G(x)$ 라 하면 

        $$ \{F(x) + G(x)\}' = F'(x) + G'(x) = f(x)+g(x) $$

        이므로 $F(x), G(x)$ 는 $f(x), g(x)$ 의 한 부정적분이 된다.

        $$ \therefore \int_{}^{}\{f(x)+g(x)\}dx = F(x)+G(x)+C = \{F(x)+C_1\} + \{G(x)+C_2\} = \int_{}^{}f(x)dx + \int_{}^{}g(x)dx $$

    - 위 증명으로 임의의 자연수 $n$ 에 대하여 다음이 성립함을 보일 수 있다. 

        $$ \int_{}^{}\{f_1(x) + f_2(x) + \dots + f_n(x)\}dx = \int_{}^{}f_1(x)dx + \int_{}^{}f_2(x)dx + \dots + \int_{}^{}f_n(x)dx $$

        그러므로 다음이 성립한다. 

        $$ \therefore  \int_{}^{}\sum_{k=1}^{n}f_k(x)dx = \sum_{k=1}^{n}\int_{}^{}f_k(x)dx $$

- 함수의 차의 부정적분 

    $$ \int_{}^{}\{f(x)-g(x)\}dx = \int_{}^{}f(x)dx - \int_{}^{}g(x)dx $$

    - 증명 

        (함수의 합의 부정적분의 증명에서 $+$ 를 $-$ 로 바꾸어 생각하면 바로 증명된다)

!!! def ""

    함수 $f'(g(x))g'(x)$ 의 부정적분 : 함수 $f'(g(x))g'(x)$ 의 부정적분은 다음과 같다. (단, $C$ 는 적분상수)
    
    $$ \int_{}^{}f'(g(x))g'(x)dx = f(g(x)) + C $$

- 합성함수 $f(g(x))$ 를 미분하면 

    $$\{f(g(x))\}' = f'(g(x))g'(x)$$

    이기 때문에 이것의 역연산인 부정적분은 

    $$ \int_{}^{}f'(g(x))g'(x)dx = f(g(x)) + C $$

    이다. 

- 예시 

    부정적분 $\int_{}^{}(2x+1)^{10}dx$ 를 구하자. $y=(2x+1) ^{10}$ 는 함수 $y=x ^{10}$ 과 $y=2x+1$ 의 합성함수로 볼 수 있기 때문에 $f'(x) = x ^{10}, g(x) = 2x + 1$ 로 두면

    $$ \int_{}^{}f'(g(x))g'(x)dx = f(g(x)) + C $$

    에서 

    $$ \int_{}^{}(2x+1) ^{10} \circ 2 dx = \frac{1}{11}(2x+1) ^{11} + C $$

    이므로 

    $$ \therefore \int_{}^{}(2x+1) ^{10} dx = \frac{1}{22}(2x+1) ^{11} + \frac{C}{2} $$

    이다. 

    > 이를 통해 정립된 관계를 이용하여 계산할 때 소모되는 비용이 많이 드는 대상으로부터 다른 대상을 구하려는 것이 아니라 계산 비용이 가장 적은 대상으로부터 다른 대상을 구하는 것이 좋다는 것을 알 수 있다. 

- **그리고 위 예시에서 한번 계산한 계산법을 또 다시 계산함으로써 낭비되는 비용을 원천적으로 없애기 위하여 계산법을 일반화하면 다음과 같이 새로운 관계를 정립해둘 수 있다.**

    > 그러므로 한번 소요된 계산 과정은 일반화를 통하여 다시는 계산되지 않을 수 있다. 이렇게 비용을 최적화시킬 수 있다. 처음에는 원 대상과 목적 대상의 관계를 모르기 때문에 일일히 계산하여 원 대상으로부터 목적 대상을 이끌어내야 하지만, 한번 계산하고 난 후 그 계산과정에 사용된 요소들을 그것이 속한 집합으로 회귀시켜 일반화하면 원 대상과 목적 대상과의 관계를 정립할 수 있기 때문이다. 

    > 수학에서 정립된 공식들은 이런 이유로 발전되었고 탄생되어왔다. 그리고 이렇게 정립된 관계들로부터 발생하는 또 다른 이점은 계산에 소요되는 비용 감소 뿐만 아니라 정립된 관계들로부터 조합과 연구를 통해 새로운 관계가 발견되어질 수 있다는 것이다. 

    $a \neq 0$ 이고 $n$ 이 음이 아닌 정수일 때 

    $$ \int_{}^{}(ax+b) ^{n} dx = \frac{1}{a} \circ \frac{1}{n+1}(ax+b) ^{n+1} + C $$

    이다. 

    - 예시 

        $$ \int_{}^{}(2x+a) ^{10} dx = \frac{1}{2} \circ \frac{1}{10 + 1}(2x+1) ^{10 + 1} + C = \frac{1}{22}(2x+1) ^{11} + C $$

!!! def ""

    곱의 미분의 역연산을 이용한 부정적분 : 함수 $f(x), g(x)$ 에 대한 곱함수의 미분법 
    
    $$ \{f(x)g(x)\}' = f'(x)g(x) +f(x)g'(x) $$
    
    을 역으로 이용하여 $f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$ 꼴 함수의 부정적분은
    
    $$ \int_{}^{}\{f'(x)g(x)+f(x)g'(x)\}dx = f(x)g(x)+C $$
    
    이므로 
    
    $$ \int_{}^{}f'(x)g(x)dx + \int_{}^{}f(x)g'(x)dx = f(x)g(x)+C $$
    
    이다.

- 다항함수보다 지수함수, 로그함수, 삼각함수 등의 부정적분에 자주 쓰인다. 

## 정적분

!!! def ""

    정적분(definte integral) : 함수 $f(x)$ 가 폐구간 $[a, b]$ 에서 연속일 때, 함수 $f(x)$ 의 한 부정적분 $F(x)$ 에 대하여 부정적분의 함수값의 차 $F(b)-F(a)$ 를 함수 $f(x)$ 의 $a$ 에서 $b$ 까지의 정적분이라 한다.

- 이것을 형식언어로 다음과 같이 표현한다. 

    $$ \int_{a}^{b}f(x)dx $$

- 정적분의 값 $F(b)-F(a)$ 를 $[f(x)] ^{b}_a$ 로 나타내면 

    $$ \int_{a}^{b}f(x) dx = \bigg[F(x) \bigg] ^{b} _{a} = F(b) -F(a) $$

    이다. 

    - 증명 

        함수 $f(x)$ 가 폐구간 $[a,b]$ 에서 연속이고 $f(x)$ 의 한 부정적분을 $F(x) + C$ 라 하면 $x=a,x=b$ 에서의 부정적분의 함수값의 차는 

        $$ \{F(b) + C\} - \{F(a) + C\} = F(b) - F(a) $$

        가 된다. 즉 적분상수 $C$ 가 얼마로 주어지든간에 함수 $f(x)$ 의 정의역에 포함되는 두 수 $a, b$ 에 대하여 부정적분의 함수값의 차 $F(b) - F(a)$ 는 일정하다. 

        이 일정한 값 $F(b) - F(a)$ 를 함수 $f(x)$ 의 $a$ 에서 $b$ 까지의 정적분이라 하고 

        $$ \int_{a}^{b}f(x)dx $$

        로 나타낸다. 

- 정적분 $\int_{a}^{b}f(x)dx$ 의 값을 구하는 것을 함수 $f(x)$ 를 $a$ 에서 $b$ 까지 적분한다고 한다. 

    - $a$ 를 아래끝이라 한다. 

    - $b$ 를 위끝이라 한다. 

    - $a$ 에서 $b$ 까지를 적분 구간이라 한다. 

- 예시 

    함수 $f(x) = x$ 의 부정적분을 $F(x) = \frac{1}{2}x ^{2}$ 라 하자.

    함수 $f(x)$ 를 $0$ 부터 $1$ 까지 적분하면 다음과 같다. 

    $$ \int_{0}^{1}xdx = [\frac{1}{2}x ^{2}] ^{1} _{0} = \frac{1}{2}- 0 = \frac{1}{2} $$

    정적분 $\int_{3}^{2}f(x)dx$ 값을 구하면 다음과 같다. 

    $$ \int_{3}^{2}xdx = [\frac{1}{2}x ^{2}] ^{3} _{2} = \frac{9}{2} - \frac{4}{2} = \frac{5}{2} $$

!!! def ""

    여러가지 정적분

- $a$ 부터 $a$ 까지의 정적분 

    $$ \int_{a}^{a}f(x)dx = 0 $$

    - 증명 

        $$ \int_{a}^{a}f(x)dx = [F(x)] ^{a} _{a} = F(a) - F(a) = 0 $$

- $a$ 부터 $b$ 까지의 정적분과 $b$ 부터 $a$ 까지의 정적분의 관계 

    $$ \int_{b}^{a}f(x)dx = - \int_{a}^{b}f(x)dx $$

    - 증명 

        $$ \int_{b}^{a} f(x) dx = [F(x)] ^{b} _{a} = F(b) - F(a) = - \{F(a) - F(b)\} = - [F(x)] ^{a} _{b} = - \int_{a}^{b}f(x)dx $$

!!! def ""

    부정적분과 정적분의 관계 : 정적분은 부정적분이라는 함수로 얻을 수 있는 하나의 값이다.

- 정적분은 부정적분을 그대로 이용한다. 부정적분을 구하면 정적분은 식의 값을 구하는 것일 뿐이다. 

- 부정적분 $\int_{}^{}f(x)dx$ 는 하나의 함수지만 정적분 $\int_{b}^{a}f(x)dx$ 는 하나의 수이다. 

## 정적분의 성질

!!! def ""

    정적분의 성질 : 두 함수 $f(x), g(x)$ 가 임의의 실수 $a, b, c$ 를 포함하는 폐구간에서 연속일 때 다음이 성립한다.

- $\int_{b}^{a}kf(x)dx = k \int_{b}^{a}f(x)dx$

    - ($k$ 는 실수)

    - 증명 

        $$ \int_{b}^{a}kf(x)dx = [kF(x)] ^{b} _{a} = kF(b) - kF(a) = k \{F(b) - F(a)\} = k [F(x)] ^{b} _{a} = k \int_{b}^{a}f(x)dx $$

- $\int_{b}^{a}\{f(x)+g(x)\}dx = \int_{b}^{a}f(x)dx + \int_{b}^{a}g(x)dx$

    $$ \int_{b}^{a}f(x)+g(x)dx = [F(x)+G(x)] ^{b} _{a} = [F(b) + G(b)] - [F(a) - G(a)] = [F(b)-F(a)] - [G(b) - G(a)] $$

    $$ = \int_{b}^{a}f(x)dx + \int_{b}^{a}g(x)dx $$

- $\int_{b}^{a}\{f(x)-g(x)\}dx = \int_{b}^{a}f(x)dx - \int_{b}^{a}g(x)dx$

    - (정적분의 합의 성질과 비슷하게 증명됨)

- $\int_{c}^{a}f(x)dx + \int_{b}^{c}f(x)dx = \int_{b}^{a}f(x)dx$

    - 이 관계는 $a,b,c$ 의 대소에 상관없이 항상 성립한다. 

    - 증명 

        $$ \int_{c}^{a}f(x) dx + \int_{b}^{c}f(x)dx = [F(x)] ^{a} _{c} + [F(x)] ^{c} _{b} = F(a) - F(c) + F(c) - F(b) = F(a) - F(b) $$

        $$ = \int_{a}^{b}f(x)dx $$

!!! def ""

    절대값 기호를 포함한 함수의 정적분 : 절대값 기호 안의 식의 값이 $0$ 이 되게 하는 $x$ 값을 경계로 적분 구간을 나누어 계산한다.

- 만약 $a$ 부터 $b$ 까지 적분할 때 절대값 안의 기호를 $0$ 이 되게 하는 $x$ 값이 $c$ 라면 다음과 같이 적분구간을 나누고 음수구간에 $-$ 를 분혀서 절대값 기호를 상쇄하여 없애준다. 

    $$ \int_{a}^{b} f(x) dx = \int_{a}^{c} -f(x)dx + \int_{c}^{b} f(x)dx $$

- 예시 

    ![desmos-graph(3)](https://user-images.githubusercontent.com/16812446/76172488-f38b1f80-61d9-11ea-9486-7bfd30c4221d.png)

    위 함수 $f(x) = |x|$ 를 $-2$ 부터 $2$ 까지 적분할 때, 즉 

    $$ \int_{-2}^{2}f(x)dx $$

    를 구할 때 절대값 기호 안을 $0$ 으로 하는 $x$ 값을 기준으로 다음과 같이 적분구간을 나누어 음수구간에 $-$ 를 붙혀서 절대값 기호를 상쇄하여 없애준다. 

    $$ \int_{-2}^{2}|x|dx = \int_{-2}^{0} -xdx + \int_{0}^{2} xdx $$ 

# 구분구적법

!!! def ""

    구분구적법(리만합, Riemann sum) : 어떤 도평의 넓이나 부피를 구할 때, 주어진 도형을 넓이 또는 부피를 쉽게 구할 수 있는 기본 도형으로 나누어서 기본 도형들의 넓이 또는 부피의 합을 구한 후 그 합의 극한값 구하여 기본 도형들의 넓이 또는 부피의 합을 주어진 도형의 넓이 또는 부피로 근사시키는 방법이다.
    
    ![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Riemann_sum_%28y%3Dx%5E2%29.gif/220px-Riemann_sum_%28y%3Dx%5E2%29.gif)

- 기본 도형들의 넓이의 합을 $S_n$ 이라 하면 주어진 도형의 넓이는 

    $$ \lim_{n \to \infty} S_n = S $$

    이다.

- 기본 도형들의 부피의 합을 $V_n$ 이라 하면 주어진 도형의 부피는

    $$ \lim_{n \to \infty} V_n = V $$

    이다.

- 기본 도형으로써 직사각형, 이등변삼각형, 원기둥, 직육면체 등과 같이 넓이 또는 부피를 쉽게 구할 수 있는 도형들로 택하면 된다. 

- 예시 

    ![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b9/Area-under-curve-for-x-squared.svg/220px-Area-under-curve-for-x-squared.svg.png)

    위의 그래프와 같이 함수 $y = x ^{2}$ 와 $x$ 축과 직선 $x=2$ 로 둘러싸인 도형의 넓이를 구분구적법으로 구해보자. 그 도형을 $n$ 개의 직사각형으로 나누었다고 하자. 그러면 직사각형들의 넓이의 합은

    $$S = \frac{2}{n} \times \bigg(\frac{2}{n}\bigg)^{2} + \frac{2}{n} \times \bigg(\frac{2}{n} \circ 2\bigg)^{2} + \frac{2}{n} \times \bigg(\frac{2}{n} \circ 3\bigg)^{2} + \dots + \frac{2}{n} \times \bigg(\frac{2}{n} \circ n\bigg)^{2}$$

    이므로 

    $$ = \frac{8}{n^3}(1+2^2+3^2+\dots+n^2) $$

    $$ = \frac{8}{n^3}\bigg(\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\bigg) $$

    $$ = \frac{8}{n^3}\bigg(\frac{2n^3+3n^2+n}{6}\bigg) $$

    $$ = \frac{8}{3} + \frac{4}{n}+\frac{4}{3n^2} $$

    이다. 이때 $n \to \infty$ 일 때 실제 도형의 넓이에 근사된다고 볼 수 있으므로 

    $$ \therefore  \lim_{n \to \infty} S_n = \lim_{n \to \infty} \bigg(\frac{8}{3} + \frac{4}{n}+\frac{4}{3n^2} \bigg) = \frac{8}{3} $$

    이다. 이 결과는

    $$ \int_{0}^{2}x^2dx = \frac{8}{3} $$

    과도 같다.

!!! def ""

    정적분과 급수의 합의 관계 : 함수 $f(x)$ 가 폐구간 $[a,b]$ 에서 연속이고 $\Delta x = \frac{b-a}{n}, x_k = a+k \Delta x$ 일 때
    
    $$ \lim_{n \to \infty} S_n = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} f(x_k)\Delta x = \int_{a}^{b}f(x)dx $$
    
    이다.

!!! def ""

    정적분으로 급수의 합 구하기

- $\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n}f(a+\frac{b-a}{n}k)\circ \frac{b-a}{n} = \int_{a}^{b}f(x)dx$

    - 증명 

        **구체화 필요**

- $\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n}f(a+\frac{p}{n}k)\circ \frac{p}{n} = \int_{a}^{a+p}f(x)dx=\int_{0}^{p}f(a+x)dx$

    - 증명 

        **구체화 필요**

- $\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n}f(a+\frac{p}{n}k)\circ \frac{p}{n} = \int_{0}^{1}pf(a+px)dx$

    - 증명 

        **구체화 필요**

# 정적분의 계산

!!! def ""

    정적분의 기하적 의미 : 함수 $f(x)$ 가 폐구간 $[a,b]$ 에서 연속이고 $f(x) \geq 0$ 일 때, 정적분
    
    $$ \int_{a}^{b}f(x)dx $$
    
    는 함수 $y=f(x)$ 의 그래프와 $x$ 축 및 두 직선 $x=a, x=b$ 로 둘러싸인 도형의 넓이이다.

- 함수가 $f(x) < 0$ 일 때에는 

    $$ \int_{a}^{b}f(x)dx $$

    값에 $-$ 를 붙혀서 도형의 넓이로 나타낸다. 

> 넓이와 대상의 변화량이 역연산 관계에 있다는 것이다. 넓이와 대상의 변화율은 아무런 관계가 없어보이는데도.

- 정적분은 부정적분 함수의 함수값의 차로 정의되었다.

    즉 폐구간 $[a, b]$ 에서 정의된 함수 $f(x)$ 의 부정적분이 $F(x)$ 일 때, $a$ 에서 $b$ 까지의 정적분은 다음과 같이 $x=b, x=a$ 일 때의 부정적분의 함수값의 차로 정의되었다. 

    $$ \int_{a}^{b} f(x) dx = F(b)-F(a) $$

    하지만 정적분은 처음에 직선으로 둘러싸인 도형이 아닌 곡선으로 둘러싸인 임의의 도형의 넓이를 구하기 위하여 고안되었다.

- 예시 

    $y=3$ 을 $0$ 에서 $3$ 까지 정적분한 것은 다음과 같다. 

    $$ \int_{0}^{3}3dx=[3x] ^{3} _{0} = 9 $$

    그런데 $y=3$ 가 $x=0$ 에서 $x=3$ 까지 둘러싸인 넓이를 기하적으로 구하면 다음과 같다. 

    ![desmos-graph](https://user-images.githubusercontent.com/16812446/76172763-62697800-61dc-11ea-9f47-fa641aef1c9b.png)

    위 그래프에서 가로 곱하기 세로 $3 \times 3$ 는 $9$ 이다.

!!! def ""

    짝함수의 정적분 : $y$ 축에 대칭인 짝함수의 정적분은 다음과 같다. 
    
    $$ \int_{-a}^{a} f(x)dx = 2 \int_{0}^{a}f(x)dx $$

- 증명 (기하적 증명)

    짝함수는 $f(-x) = f(x)$ 를 만족하므로 구간 $[-a, 0]$ 과 $[0, a]$ 에서의 넓이가 같다. 즉 정적분 값이 같다. 그러므로 

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx = \int_{0}^{a}f(x)dx $$

    이다. 따라서 $-a$ 부터 $a$ 까지 하는 적분의 적분구간을 $[-a, 0]$ 과 $[0, a]$ 로 나누면 그 둘은 같다. 이것으로 증명이 끝났다. 

- 증명 (치환적분법)

    정적분의 성질에 의해

    $$ \int_{a}^{-a}f(x)dx = \int_{-a}^{0}f(x)dx + \int_{0}^{a}f(x)dx \tag{1} $$ 

    가 성립한다. 이때 

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx $$

    에서 $x=-t$ 로 두면 $\frac{dx}{dt}=-1$ 이므로

    $$ dx = (-1)dt $$

    이다. 또한 $x=-a \to t=a, x=0 \to t=0$ 이고 짝함수는 $f(x)=f(-x)$ 을 만족하므로

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx = \int_{a}^{0}f(-t) \circ (-1) dt = \int_{0}^{a}f(-t)dt = \int_{0}^{a}f(t)dt $$

    이다. 그런데 다음과 같이 함수식의 변수와 적분변수를 동시에 바꾸는 경우 두 정적분 값은 서로 같다.

    $$ \int_{a}^{b}f(u)du = \int_{a}^{b}f(v)dv $$

    그러므로 $t$ 를 $x$ 로 바꾸어서

    $$ = \int_{0}^{a}f(x)dx $$

    이다. 그러니까 결과적으로

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx = \int_{0}^{a}f(x)dx $$

    를 얻은 것이다. 이것을 (1) 에 대입하면 

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx + \int_{0}^{a}f(x)dx = \int_{0}^{a}f(x)dx + \int_{0}^{a}f(x)dx = 2 \int_{0}^{a}f(x)dx $$ 

    이므로 

    $$ \therefore \int_{a}^{-a}f(x)dx = 2 \int_{0}^{a}f(x)dx $$

    이다.

- 예시 

    $$ \int_{-3}^{3}(x ^{2}+2)dx = 2 \int_{0}^{3}(x ^{2}+2)dx = 2 [ \frac{1}{3}x ^{3} + 2x] ^{3} _{0} = 2 \times (15 - 0) = 30 $$

!!! def ""

    홀함수의 정적분 : $y=x$ 에 대하여 대칭인 홀함수의 정적분은 다음과 같다. 
    
    $$ \int_{-a}^{a}f(x)dx=0 $$

- 증명 (기하적 증명)

    홀함수는 원점에 대하여 대칭이므로 구간 $[-a, 0]$ 과 $[0, a]$ 에서의 넓이가 같지만 부호가 다르다. 즉 정적분 값의 절대값은 같으나 부호가 다르다. 그러므로 

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx = -\int_{0}^{a}f(x)dx $$

    이다. 따라서 $-a$ 부터 $a$ 까지 하는 적분의 적분구간을 $[-a, 0]$ 과 $[0, a]$ 로 나누면 그 둘은 서로 절대값은 같으나 부호가 다르다. 이것으로 증명이 끝났다. 

- 증명 (치환적분법)

    정적분의 성질에 의해

    $$ \int_{a}^{-a}f(x)dx = \int_{-a}^{0}f(x)dx + \int_{0}^{a}f(x)dx $$ (1)

    가 성립한다. 이때 

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx $$

    에서 $x=-t$ 로 두면 $\frac{dx}{dt}=-1$ 이므로

    $$ dx = (-1)dt $$

    이다. 또한 $x=-a \to t=a, x=0 \to t=0$ 이고 홀함수는 $f(x)=-f(-x)$ 을 만족하므로

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx = \int_{a}^{0}f(-t) \circ (-1) dt = \int_{0}^{a}f(-t)dt = -\int_{0}^{a}f(t)dt $$

    이다. 그런데 다음과 같이 함수식의 변수와 적분변수를 동시에 바꾸는 경우 두 정적분 값은 서로 같다.

    $$ \int_{a}^{b}f(u)du = \int_{a}^{b}f(v)dv $$

    그러므로 $t$ 를 $x$ 로 바꾸어서

    $$ = -\int_{0}^{a}f(x)dx $$

    이다. 그러니까 결과적으로

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx = -\int_{0}^{a}f(x)dx $$

    를 얻은 것이다. 이것을 (1) 에 대입하면 

    $$ \int_{-a}^{0}f(x)dx + \int_{0}^{a}f(x)dx = -\int_{0}^{a}f(x)dx + \int_{0}^{a}f(x)dx = 0 $$ 

    이므로 

    $$ \therefore \int_{a}^{-a}f(x)dx = 0 $$

    이다.

- 예시 

    $$ \int_{-2}^{2} (x ^{3}+x ^{2}-x) dx = \int_{-2}^{2} (x ^{3} -x)dx + \int_{-2}^{2}x ^{2}dx = 0 + 2 \int_{0}^{2} x ^{2}dx = 2[\frac{1}{3}x ^{3}] ^{2} _{0} = 2(\frac{8}{3}-0) = \frac{16}{3} $$

!!! def ""

    주기함수의 정적분 : 주기가 $p$ 인 주기함수의 정적분은 다음과 같은 관계를 갖는다.

- $\int_{a}^{b}f(x)dx = \int_{a+p}^{b+p}f(x)dx$

    - 이 성질은 구간 $[a, b]$ 의 정적분 값이 그 구간에 주기 $p$ 를 더한 $[a+p,b+p]$ 와 같다는 것이다. 

    - 증명 (기하적 증명)

        (주기함수는 모든 원소 $x$ 에 대하여 $p \neq 0$ 인 $p$ 에 대하여 $f(x) = f(x+p)$ 가 성립하는 함수이므로 그래프를 그려보면 직관적으로 이해할 수 있음)

    - 증명 (치환적분법)

        $\int_{a}^{b}f(x)dx$ 에서 $x=t-p$ 로 두면 $\frac{dx}{dt}=1$ 이므로 

        $$ dx = dt $$

        이다. 또한 $x=a \to t=a+p, x=b \to t=b+p$ 이고 주기함수는 $a \neq 0$ 인 $a$ 에 대하여 $f(x) = f(x+a)$ 를 만족하므로

        $$ \int_{a}^{b}f(x)dx = \int_{a+p}^{b+p}f(t-p)dt = \int_{a+p}^{b+p}f(t)dt = \int_{a+p}^{b+p}f(x)dx $$

        이다. 그러므로 

        $$ \therefore \int_{a}^{b}f(x)dx = \int_{a+p}^{b+p}f(x)dx $$

        이다.

- $\int_{a}^{a+p}f(x)dx = \int_{b}^{b+p}f(x)dx$

    - 이 성질은 한 주기에 해당하는 구간에서의 정적분 값은 항상 같다는 것이다. 

    - 증명 (기하적 증명)

        (주기함수는 모든 원소 $x$ 에 대하여 $p \neq 0$ 인 $p$ 에 대하여 $f(x) = f(x+p)$ 가 성립하는 함수이므로 그래프를 그려보면 직관적으로 이해할 수 있음)

    - 증명 (치환적분법)

        $\int_{a}^{a+p}f(x)dx$ 에서 정적분의 성질에 의하여 

        $$ \int_{a}^{a+p}f(x) = \int_{a}^{b}f(x)dx+\int_{b}^{b+p}f(x)dx+\int_{b+p}^{a+p}f(x)dx $$

        이다. 그런데 

        $$\int_{a}^{b}f(x)dx = \int_{a+p}^{b+p}f(x)dx$$

        이므로 

        $$ \int_{a}^{a+p}f(x) = \int_{a}^{b}f(x)dx+\int_{b}^{b+p}f(x)dx+\int_{b}^{a}f(x)dx $$

        이고 정적분의 성질에 의하여 

        $$ \int_{a}^{a+p}f(x) = \int_{a}^{b}f(x)dx+\int_{b}^{b+p}f(x)dx-\int_{a}^{b}f(x)dx $$

        이다. 따라서 

        $$ \therefore \int_{a}^{a+p}f(x) = \int_{b}^{b+p}f(x)dx $$

        이다.

## 정적분과 미분의 관계

!!! def ""

    정적분으로 나타내어진 함수 : 정적분의 위끝과 아래끝이 상수면 그 연산결과가 수가 되지만 그 둘 중 하나 이상을 적분변수가 아닌 미지수로 둔다면 정적분 연산결과는 수가 아니라 함수가 되는데, 이 함수를 정적분으로 나타내어진 함수라 한다.

- 예시 

    지금까지 살펴본 정적분의 위끝과 아래끝은 상수였고 이에 따라 정적분 연산결과도 하나의 수였다. 

    그러나 다음은 상수 $a$ 를 아래끝으로 두고 적분변수 $t$ 와 다른 미지수 $x$ 를 위끝으로 둔 정적분이고 그 연산결과는 하나의 수가 아닌 함수이다. 

    $$ \int_{a}^{x}f(t)dt $$

- 정적분으로 나타내어진 함수는 일반적으로 미분가능하다. 따라서 미분 연산을 가하여 미분과 정적분의 관계를 알 수 있다.

!!! def ""

    정적분과 미분의 관계 : 정적분으로 함수의 미분을 나타내면 다음과 같다.

- 정적분으로 나타내어진 함수에 미분을 하는 경우를 위끝에 변수가 오는 함수와 위끝과 아래끝 모두에 변수가 오는 함수로 나누어 단순화시켜 생각하자. 

> 대상과 대상의 관계란 수식으로 표현될 수 있다. 단 대상과 대상 사이에 어떠한 연산도 없이 수식으로 표현되면 그 둘은 똑같은 것이기 때문에 필연적으로 한 대상을 다른 대상으로 변환하는 연산이 필요하다. 그 연산이 많을수록 복잡한 관계라고 볼 수 있고 연산이 단순할 수록 가까운 관계라고 볼 수 있을까.

> 한편 이렇게 관계되어 있는 수로 격하될 수 있는 세상 모든 대상들의 관계를 수식으로 표현하면 그 수식이 마치 거미줄처럼 대상과 대상 사이를 연결해주는 형상을 그릴 수 있지 않을까. 

- 위끝에 변수가 오는 정적분으로 나타내어진 함수의 미분 (단, $a$ 는 상수)

    - $\frac{d}{dx}\int_{a}^{x}f(t)dt = f(x)$

    - 증명 

        정의에 따라 연속함수 $f(x)$ 의 한 부정적분을 $F(x)$ 라 할 때 

        $$ \int_{a}^{x}f(t)dt = F(x) - F(a) $$

        이다. 그런데 여기에 $x$ 에 대한 미분 연산을 가하면 

        $$ \frac{d}{dx} \int_{a}^{x} f(t)dt = \frac{d}{dx}\{F(x) - F(a)\} = F'(x) = f(x) $$

        이다. 이로써 증명이 끝났다. 

- 위끝과 아래끝 모두에 변수가 오는 정적분으로 나타내어진 함수의 미분 (단, $a$ 는 상수)

    - $\frac{d}{dx} \int_{x}^{x+a}f(t)dt = f(x+a)-f(x)$

    - 증명 

        정의에 따라 연속함수 $f(x)$ 의 한 부정적분을 $F(x)$ 라 할 때 

        $$ \int_{x}^{x+a} f(t)dt = F(x+a) - F(x) $$

        이다. 그런데 여기에 $x$ 에 대한 미분 연산을 가하면 

        $$ \frac{d}{dx}\int_{x}^{x+a}f(t)dt = \frac{d}{dx}\{F(x+a)-F(x)\} = F'(x+a)-F'(x)=f(x+a)-f(x) $$

        이다. 이로써 증명이 끝났다. 

- 정적분으로 나타내어진 함수를 미분할 때 다음을 주의하여야 한다. 

    - 피적분함수의 변수와 적분변수가 일치하는지, 즉, $f(t)dt$ 에서 두 변수 $t$ 가 일치하는지 확인해야 한다. 

    - 적분 구간의 변수와 미분하고자 하는 변수가 일치하는지, 즉, 

        $$ \frac{d}{dx}\int_{a}^{x} $$

        에서 두 변수 $x$ 가 일치해야 한다.

!!! def ""

    정적분과 함수의 극한의 관계

- $\lim_{x \to a} \frac{1}{x-a}\int_{a}^{x}f(t)dt=f(a)$

    - 증명 

        정의에 따라 연속함수 $f(x)$ 의 한 부정적분을 $F(x)$ 라 할 때 

        $$ \int_{a}^{x} f(t)dt = F(x) - F(a) $$

        이다. 그런데 $F(x)-F(a)$ 꼴은 함수 $f(x)$ 가 $x=a$ 일 때 미분계수를 구하는 연산

        $$ f'(a) = \lim_{x \to a} \frac{f(x)-f(a)}{x-a} $$

        의 하나의 구성요소 $f(x)-f(a)$ 이다. 따라서 미분계수 연산의 이 구성요소를 정적분 연산으로 대체하면 

        > 따라서 어떤 "정립된 수식" 의 구성요소를 다른 수학적 대상물로 교체함으로써 파생되는 관계의 모든 경우의 수를 구할 수 있는 알고리즘을 곧바로 생각할 수 있다.

        > 이것을 일반화하면 정립된 자연 대상의 구성요소와 관계된 다른 자연 대상으로 그 구성요소를 교체하면 파생된 자연 대상을 생성할 수 있게 되고, 그 모든 경우의 수에 대하여 교체 작업을 행하면 모든 파생 대상물을 얻을 수 있다고 보여진다고 말할 수 있다. 

        $$ F'(a) = \lim_{x \to a} \frac{F(x)-F(a)}{x-a} = \lim_{x \to a} \frac{1}{x-a} \int_{a}^{x}f(t)dt $$

        이다. 그런데 $F(x)$ 는 $f(x)$ 의 원시함수이므로

        $$ \therefore f(a) = \lim_{x \to a} \frac{1}{x-a} \int_{a}^{x}f(t)dt $$

        이다. 

- $\lim_{x \to 0} \frac{1}{x}\int_{a}^{x+a}f(t)dt = f(a)$

    - 증명 

        정의에 따라 연속함수 $f(x)$ 의 한 부정적분을 $F(x)$ 라 할 때 

        $$ \int_{a}^{x+a} f(t)dt = F(x+a) - F(a) $$

        이다. 그런데 $F(x+a)-F(a)$ 꼴은 함수 $f(x)$ 가 $x=a$ 일 때 미분계수를 구하는 연산

        $$ F'(a) = \lim_{x \to 0} \frac{F(x+a)-F(a)}{x} $$

        의 하나의 구성요소 $f(x+a)-f(a)$ 이다. 따라서 미분계수 연산의 이 구성요소를 정적분 연산으로 대체하면 

        $$ F'(a) = \lim_{x \to 0}  \frac{1}{x} \int_{a}^{x+a} f(t)dt $$

        이다. 그런데 $F(x)$ 는 $f(x)$ 의 원시함수이므로

        $$ \therefore f(a) = \lim_{x \to 0}  \frac{1}{x} \int_{a}^{x+a} f(t)dt $$

        이다. 

## 정적분으로 구하는 넓이

!!! def ""

    곡선과 $x$ 축 사이의 넓이 : 함수 $f(x)$ 가 폐구간 $[a, b]$ 에서 연속일 때, 곡선 $y=f(x)$ 와 $x$축 및 두 직선 $x=a, x=b$ 로 둘러싸인 도형의 넓이 $S$ 는 
    
    $$ S = \int_{a}^{b}|f(x)|dx $$
    
    이다.

- 증명 

    **구체화 필요**

!!! def ""

    곡선과 $y$ 축 사이의 넓이 : 함수 $f(y)$ 가 폐구간 $[a, b]$ 에서 연속일 때, 곡선 $x=f(y)$ 와 $y$축 및 두 직선 $y=a, y=b$ 로 둘러싸인 도형의 넓이 $S$ 는 
    
    $$ S = \int_{a}^{b}|f(y)|dy $$
    
    이다.

- 증명 

    **구체화 필요**

!!! def ""

    $x$축으로 둘러싼 두 곡선 사이의 넓이 : 함수 $f(x), g(x)$ 가 폐구간 $[a, b]$ 에서 연속일 때, 곡선 $y=f(x), y=g(x)$ 와 두 직선 $x=a, x=b$ 로 둘러싸인 도형의 넓이 $S$ 는 
    
    $$ S = \int_{a}^{b}|f(x)-g(x)|dx $$
    
    이다.

- 증명 

    **구체화 필요**

!!! def ""

    $y$축으로 둘러싼 두 곡선 사이의 넓이 : 함수 $f(y), g(y)$ 가 폐구간 $[a, b]$ 에서 연속일 때, 곡선 $x=f(y), x=g(y)$ 와 두 직선 $x=a, x=b$ 로 둘러싸인 도형의 넓이 $S$ 는 
    
    $$ S = \int_{a}^{b}|f(y)-g(y)|dy $$
    
    이다.

- 증명 

    **구체화 필요**

!!! def ""

    함수 $y=f(x)$ 와 그 역함수 $y=g(x)$ 로 둘러싼 두 곡선 사이의 넓이 : 곡선 $y=f(x)$ 과 그 역함수 $y=g(x)$ 로 둘러싼 도형의 넓이 $S$ 는 
    
    $$ S = \int_{a}^{b}|f(x)-g(x)|dx = 2 \int_{a}^{b}|f(x)-x|dx $$
    
    이다.

- 증명 

    **구체화 필요**